\chapter{Scripts de Octave}
\label{anexo:octaveScripts}

\section{Modelo matemático.}

Los nombres de ficheros se indican entre paréntesis, permiten
cargar scripts anteriores para no repetir el código fuente.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	Modelo matematico
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={(t0\_model.m) Modelo matemático del protipo RAP.}]
pkg load control
pkg load signal

#####################
# REAL MEASURES
#####################
Mb=3.071#Body mass (Kg)
Mw=0.470#Wheel mass (Kg)
R = 0.072#Outer radious (m)
r = 0.049#Inner radious (m)
lm = 0.1727#Pendulum length (m)
g = 9.8#Gravity acceleration
mu = 0.8#Damping
Ib = Mb*lm*lm# Body and Pendulum Inertia Ibzzc + Ibc
Iw = Mw*(R+r)# Wheel Inertia
Ts=0.010#Sample time
#####################

H1 = (Mb+Mw)*r*r + Iw;
H2 = Mb*r*lm;
H3 = Mb*lm*lm + Ib;
g2 = -Mb*g*lm;
D1 = 2*r*mu;

h1 = ( (H2*H2) - (H3*H1) );

t = 0:Ts:4;

# X = alfa, theta, dalfa, dtetha
A = [0 0 0 0; 0 0 0 0; 0 0 0 0; 0 0 0 0];
B = [0;0;0;0];
C = [1 0 0 0; 0 1 0 0; 0 0 1 0; 0 0 0 1];
D = [0;0;0;0];

A(1,3) = 1.0;
A(2,4) = 1.0;

#ddot alpha
A(3,2) = -(g2*H2)/(h1);
A(3,3) = H3*D1/(h1);
B(3) = (-H3)/h1;

#ddot theta
A(4,2) = g2*H1/h1;
A(4,3) = -H2*D1/h1;
B(4) = H2/h1;

A
B
C;
D;

model = ss(A,B,C,D);

egiModel = eig(A)
\end{lstlisting}

	\subsection{Análisis de estabilidad.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de estabilidad del modelo en tiempo continuo.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model;

egiModel = eig(A)
\end{lstlisting}

	\subsection{Análisis de controlabilidad.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de controlabilidad del modelo en tiempo continuo.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model

controlM=[B,A*B,A*A*B,A*A*A*B]
printf("RANK(controlM) = %d\n",rank(controlM))
\end{lstlisting}

	\subsection{Análisis de observabilidad.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de observabilidad del modelo en tiempo continuo.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model

observM=[C;C*A;C*A*A;C*A*A*A]
printf("RANK(observM) = %d\n",rank(observM))
\end{lstlisting}

	\subsection{Simulación del sistema continuo sin control.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Graficas de simulación del sistema continuo con estado inicial.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model

x = initial( model , [0;1;0;0] , 4.0, Ts );
x1 = [1 0 0 0]*x';
x2 = [0 1 0 0]*x';
x3 = [0 0 1 0]*x';
x4 = [0 0 0 1]*x';

subplot(4,1,1);plot(t,x1), grid
title('Respuesta a condición inicial')
ylabel('$alpha$')
subplot(4,1,2);plot(t,x2), grid
ylabel('$theta$')
subplot(4,1,3);plot(t,x3), grid
ylabel('$d alpha$')
subplot(4,1,4);plot(t,x4), grid
ylabel('$d theta$')
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	Discretizacion bilineal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Discretización del modelo (Bilineal).}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={(t4\_discretize.m) Discretización del sistema con el método de Tustin}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model

dmodel = c2d(model,Ts,'bilin')

eigDModel = eig(dmodel.a)

co = ctrb(dmodel)
controllability = rank(co)

ob = obsv(dmodel)
observability = rank(ob)
\end{lstlisting}

	\subsection{Análisis de estabilidad.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de estabilidad del modelo discretizado.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t4_discretize;

eigDModel = eig(dmodel.a)
\end{lstlisting}

	\subsection{Análisis de controlabilidad.}
\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de controlabilidad del modelo discretizado.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t4_discretize;

co = ctrb(dmodel)
controllability = rank(co)
\end{lstlisting}


	\subsection{Análisis de observabilidad.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de observabilidad del modelo discretizado.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t4_discretize;

ob = obsv(dmodel)
observability = rank(ob)
\end{lstlisting}

	\subsection{Matriz K lqr discreto.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Aproximación a la solución K del algoritmo LQR digital.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t4_discretize;

Q = dmodel.c'*dmodel.c
R = [ 1 ]


##	Discrete time
[K,P,E] = dlqr(dmodel,Q,R);
cmodel = ss( dmodel.a-dmodel.b*K , dmodel.b , dmodel.c , dmodel.d , Ts );
K
\end{lstlisting}

	\subsection{Simulación del sistema discreto sin control.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Graficas de simulación del sistema discreto con estado inicial.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t4_discretize

x = initial( dmodel , [0;1;0;0] , 4.0, Ts );
x1 = [1 0 0 0]*x';
x2 = [0 1 0 0]*x';
x3 = [0 0 1 0]*x';
x4 = [0 0 0 1]*x';

subplot(4,1,1);plot(t,x1), grid
title('Respuesta a condición inicial')
ylabel('alpha')
subplot(4,1,2);plot(t,x2), grid
ylabel('theta')
subplot(4,1,3);plot(t,x3), grid
ylabel('d alpha')
subplot(4,1,4);plot(t,x4), grid
ylabel('d theta')
\end{lstlisting}

	\subsection{Simulación del sistema discreto con control.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Graficas de simulación del sistema controlado discreto con estado inicial.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t6_lqr;

x = initial( cmodel , [0;1;0;0] , 4.0, Ts );
x1 = [1 0 0 0]*x';
x2 = [0 1 0 0]*x';
x3 = [0 0 1 0]*x';
x4 = [0 0 0 1]*x';

subplot(4,1,1);plot(t,x1), grid
title('Respuesta a condición inicial')
ylabel('alpha')
subplot(4,1,2);plot(t,x2), grid
ylabel('theta')
subplot(4,1,3);plot(t,x3), grid
ylabel('d alpha')
subplot(4,1,4);plot(t,x4), grid
ylabel('d theta')
\end{lstlisting}

	\subsection{Estabilidad del sistema controlado discreto.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de estabilidad del modelo controlado en tiempo discreto.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t6_lqr;

##	Continous time
printf("RANK(H-G*K) = %d\n",rank(cmodel.a))
printf("EIG(H-G*K) = \n")
eig(cmodel.a)
\end{lstlisting}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	Discretizacion ZOH
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Discretización del modelo (ZOH).}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={(t4\_discretize.m) Discretización del sistema con muestreador de orden cero.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model

dmodel = c2d(model,Ts,'zoh')

eigDModel = eig(dmodel.a)

co = ctrb(dmodel)
controllability = rank(co)

ob = obsv(dmodel)
observability = rank(ob)
\end{lstlisting}

	\subsection{Análisis de estabilidad.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de estabilidad del sistema discretizado.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model;
t4_discretize;

eigDModel = eig(dmodel.a)
\end{lstlisting}

	\subsection{Análisis de controlabilidad.}
\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de controlabilidad del modelo discretizado.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model;
t4_discretize;

co = ctrb(dmodel)
controllability = rank(co)
\end{lstlisting}


	\subsection{Análisis de observabilidad.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de observabilidad del modelo discretizado.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model;
t4_discretize;

ob = obsv(dmodel)
observability = rank(ob)
\end{lstlisting}

	\subsection{Matriz K lqr discreto.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Aproximación a la solución K del algoritmo LQR digital.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t4_discretize;

Q = dmodel.c'*dmodel.c
R = [ 1 ]


##	Discrete time
[K,P,E] = dlqr(dmodel,Q,R);
cmodel = ss( dmodel.a-dmodel.b*K , dmodel.b , dmodel.c , dmodel.d , Ts );
K

\end{lstlisting}

	\subsection{Simulación del sistema discreto sin control.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Graficas de simulación del sistema discreto con estado inicial.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t4_discretize

x = initial( dmodel , [0;1;0;0] , 4.0, Ts );
x1 = [1 0 0 0]*x';
x2 = [0 1 0 0]*x';
x3 = [0 0 1 0]*x';
x4 = [0 0 0 1]*x';

subplot(4,1,1);plot(t,x1), grid
title('Respuesta a condición inicial')
ylabel('alpha')
subplot(4,1,2);plot(t,x2), grid
ylabel('theta')
subplot(4,1,3);plot(t,x3), grid
ylabel('d alpha')
subplot(4,1,4);plot(t,x4), grid
ylabel('d theta')
\end{lstlisting}

	\subsection{Simulación del sistema discreto con control.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Graficas de simulación del sistema controlado discreto con estado inicial.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t6_lqr;

x = initial( cmodel , [0;1;0;0] , 4.0, Ts );
x1 = [1 0 0 0]*x';
x2 = [0 1 0 0]*x';
x3 = [0 0 1 0]*x';
x4 = [0 0 0 1]*x';

subplot(4,1,1);plot(t,x1), grid
title('Respuesta a condición inicial')
ylabel('alpha')
subplot(4,1,2);plot(t,x2), grid
ylabel('theta')
subplot(4,1,3);plot(t,x3), grid
ylabel('d alpha')
subplot(4,1,4);plot(t,x4), grid
ylabel('d theta')
\end{lstlisting}

	\subsection{Estabilidad del sistema controlado discreto.}

\begin{lstlisting}[language=Octave,caption={Análisis de estabilidad del modelo controlado en tiempo discreto.}]
pkg load control
pkg load signal

t0_model
t6_lqr;

printf("RANK(G-H*K) = %d\n",rank(cmodel.a))
printf("EIG(G-H*K) = \n")
eig(cmodel.a)
\end{lstlisting}
